[
    {
        "question": "W porównaniu podejścia funkcjonalnego do procesowego, które z poniższych jest charakterystyczne dla spojrzenia procesowego: (V)",
        "options": [
            "Silna orientacja na klienta. Identyfikacja klienta zarówno zewnętrznego, jak i wewnętrznego.",
            "Identyfikacja klienta zewnętrznego.",
            "Praca w ramach zespołów funkcjonalnych w strukturze organizacyjnej.",
            "Struktura organizacji stabilna, uporządkowana według kryterium funkcji i specjalizacji."
        ],
        "answer": "Silna orientacja na klienta. Identyfikacja klienta zarówno zewnętrznego, jak i wewnętrznego."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O kontekście: Proces Biznesowy istnieje w określonym kontekście biznesowym\" należy: (II)",
        "options": [
            "Proces Biznesowy dostarcza wyjścia zewnętrznym klientom i interesariuszom oraz innym Procesom Biznesowym organizacji i otrzymuje wejścia od tychże.dasd",
            "Diagram Procesu Biznesowego dostarcza informacji o modelu Procesu Biznesowego istotnych z punktu widzenia danej grupy użytkowników.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Proces Biznesowy powinien być sterowany przez fundamentalne zasady i wartości organizacji."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy dostarcza wyjścia zewnętrznym klientom i interesariuszom oraz innym Procesom Biznesowym organizacji i otrzymuje wejścia od tychże."
    },
    {
        "question": "W rozwoju zarządzania procesowego Faza 4: Zarządzanie procesowe zorientowane na projekt … obejmuje elementy:",
        "options": [
            "Podejście systemowe; Zarządzanie łańcuchem wartości",
            "Analiza procesu produkcyjnego pod kątem czasu przebiegu i zasobów procesu; Doskonalenie metod pracy; Kontrola wyników procesu produkcyjnego",
            "Analiza potrzeb klientów w łańcuchu dostaw; Elastyczność procesów (czas reakcji na zmiany); Zarządzanie procesami w ujęciu zwinnym",
            "Podnoszenie poziomu integracji i elastyczności procesów; Zapewnienie ciągłości działań w procesach"
        ],
        "answer": "Analiza potrzeb klientów w łańcuchu dostaw; Elastyczność procesów (czas reakcji na zmiany); Zarządzanie procesami w ujęciu zwinnym"
    },
    {
        "question": "W kontekście cyklu życia procesu biznesowego etap: Operowanie (kierowanie) procesem oznacza:",
        "options": [
            "pomiar wykonania procesu oraz możliwość związania z procesem wskaźników (Key Process Indicators – KPI) oraz dokonywanie ich obserwacji w trakcie realizacji i po wykonaniu procesu",
            "jest ściśle związane z reakcją na zaistniałe sytuacje wyjątkowe. Obejmuje takie działania, jak: dodawanie, usuwanie, zmiana, zastępowanie uczestników procesów, zmiana logiki procesu w trakcie realizacji, zmiana rozlokowania i wykorzystania zasobów itp.",
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne",
            "dystrybucję danych można umieścić w kontekście controllingu procesów"
        ],
        "answer": "jest ściśle związane z reakcją na zaistniałe sytuacje wyjątkowe. Obejmuje takie działania, jak: dodawanie, usuwanie, zmiana, zastępowanie uczestników procesów, zmiana logiki procesu w trakcie realizacji, zmiana rozlokowania i wykorzystania zasobów itp."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O modelach: Model Procesu Biznesowego umożliwia wykorzystanie wielu różnych perspektyw, diagramów i notacji\" należy: (IV)",
        "options": [
            "Zasoby ludzkie, technologie i fizyczne aktywa umożliwiają realizację Procesu Biznesowego.",
            "Użytkownicy pracujący z modelem lub wdrażający wybrane aspekty modelu, powinni mieć możliwość oglądania diagramu Procesu w notacji, która jest odpowiednia dla ich własnych potrzeb.",
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna."
        ],
        "answer": "Użytkownicy pracujący z modelem lub wdrażający wybrane aspekty modelu, powinni mieć możliwość oglądania diagramu Procesu w notacji, która jest odpowiednia dla ich własnych potrzeb."
    },
    {
        "question": "W podejściu procesowym można odnaleźć implementacje wielu metod. nalezą do nich: (III)",
        "options": [
            "Activity Based Costing, Activity Based Mangement, Balanced Scored Card",
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna",
            "Just-In-Time, Kazein, Kanban, Lean Management"
        ],
        "answer": "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne"
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O unikalności: Proces Biznesowy jest unikalnym aktywem organizacji, który wykorzystuje inne aktywa organizacji\" należy: (V)",
        "options": [
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne.",
            "Wszystkie zasoby wykorzystywane przy wykonywaniu Procesu Biznesowego powinny mieć jasno zdefiniowane zadania, role i odpowiedzialności.",
            "Organizacja nie powinna mieć więcej niż jeden zestaw Procesów Biznesowych.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna."
        ],
        "answer": "Organizacja nie powinna mieć więcej niż jeden zestaw Procesów Biznesowych."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O motywacji: Cele Procesu Biznesowego wspierają osiąganie strategicznych, taktycznych i operatywnych celów organizacji\" należy: (I)",
        "options": [
            "Model Procesu Biznesowego zawiera wszystkie informacje niezbędne do opisania Procesu oraz otoczenia, w którym jest realizowany.",
            "Inne aktywa organizacji posiadają cechy wyraźnie odróżniające te aktywa od Procesów Biznesowych.",
            "Proces Biznesowy powinien być sterowany, formalnie bądź nieformalnie, przez misję, wizję, strategiczne cele organizacji i ich cele pochodne.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy powinien być sterowany, formalnie bądź nieformalnie, przez misję, wizję, strategiczne cele organizacji i ich cele pochodne."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O pracy: Proces Biznesowy opisuje pracę wykonywaną w organizacji\" należy: (II)",
        "options": [
            "Proces Biznesowy dostarcza wyjścia zewnętrznym klientom i interesariuszom oraz innym Procesom Biznesowym organizacji i otrzymuje wejścia od tychże.",
            "Wartość tworzona przez Proces Biznesowy powinna być mierzona przez jeden lub więcej wskaźników i/lub mierników.",
            "Proces Biznesowy składa się z zestawu działań, z których każde może posiadać swój własny zestaw działań.",
            "Nazwa Procesu Biznesowego powinna odzwierciedlać wykonywane w nim działania i nie powinna być sformułowana z użyciem strony biernej."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy składa się z zestawu działań, z których każde może posiadać swój własny zestaw działań."
    },
    {
        "question": "Charakterystyka rozwoju zarządzania procesowego obejmuje fazy. Właściwa kolejność faz to:",
        "options": [
            "Zintegrowane zarządzanie procesowe; Podejście procesowe; Badania procesu produkcyjnego; Zarządzanie procesowe; Podejście procesowe; Badania procesu produkcyjnego; Zarządzanie procesowe zorientowane na projekt, wiedzę Dynamiczne zarządzanie procesowe /Zwinne zarządzanie procesowe;",
            "Podejście procesowe; Badania procesu produkcyjnego; Zarządzanie procesowe; Podejście procesowe; Badania procesu produkcyjnego; Zarządzanie procesowe zorientowane na projekt, wiedzę Dynamiczne zarządzanie procesowe /Zwinne zarządzanie procesowe; Zintegrowane zarządzanie procesowe",
            "Podejście procesowe; Badania procesu produkcyjnego; Zarządzanie procesowe; Zarządzanie procesowe zorientowane na projekt, wiedzę Dynamiczne zarządzanie procesowe /Zwinne zarządzanie procesowe; Zintegrowane zarządzanie procesowe",
            "Badania procesu produkcyjnego; Podejście procesowe; Zarządzanie procesowe; Zarządzanie procesowe zorientowane na projekt, wiedzę Dynamiczne zarządzanie procesowe /Zwinne zarządzanie procesowe; Zintegrowane zarządzanie procesowe"
        ],
        "answer": "Badania procesu produkcyjnego; Podejście procesowe; Zarządzanie procesowe; Zarządzanie procesowe zorientowane na projekt, wiedzę Dynamiczne zarządzanie procesowe /Zwinne zarządzanie procesowe; Zintegrowane zarządzanie procesowe"
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O zasobach: Proces Biznesowy jest realizowany poprzez kombinację różnorodnych zasobów w różnych organizacjach lub jednostkach organizacyjnych\" należy: (I)",
        "options": [
            "Inne aktywa organizacji posiadają cechy wyraźnie odróżniające te aktywa od Procesów Biznesowych.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Proces Biznesowy powinien być sterowany, formalnie bądź nieformalnie, przez misję, wizję, strategiczne cele organizacji i ich cele pochodne.",
            "Proces Biznesowy powinien być wykonywany przez zasoby ludzkie posiadające umiejętności niezbędne do realizacji powierzonej im pracy."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy powinien być wykonywany przez zasoby ludzkie posiadające umiejętności niezbędne do realizacji powierzonej im pracy."
    },
    {
        "question": "W porównaniu podejścia funkcjonalnego do procesowego, które z poniższych jest charakterystyczne dla spojrzenia procesowego: (IV)",
        "options": [
            "Akcent postawiony na dostarczenie narzędzi i rozwiązań w obszarze.",
            "Identyfikacja klienta zewnętrznego.",
            "Praca w ramach zespołów funkcjonalnych",
            "Akcent na jakość wykonywanych procesów zarządzania, efektywność realizacji procesów."
        ],
        "answer": "Akcent na jakość wykonywanych procesów zarządzania, efektywność realizacji procesów."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O motywacji: Cele Procesu Biznesowego wspierają osiąganie strategicznych, taktycznych i operatywnych celów organizacji\" należy: (II)",
        "options": [
            "Zdarzenia biznesowe inicjują lub kończą Proces Biznesowy i jego działania.",
            "Proces Biznesowy powinien być sterowany przez fundamentalne zasady i wartości organizacji.",
            "Diagram Procesu Biznesowego dostarcza informacji o modelu Procesu Biznesowego istotnych z punktu widzenia danej grupy użytkowników.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy powinien być sterowany przez fundamentalne zasady i wartości organizacji."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O zasobach: Proces Biznesowy jest realizowany poprzez kombinację różnorodnych zasobów w różnych organizacjach lub jednostkach organizacyjnych\" należy: (II)",
        "options": [
            "Proces Biznesowy powinien być sterowany przez fundamentalne zasady i wartości organizacji.",
            "Proces Biznesowy powinien być wykonywany przez zasoby technologii informacyjnych, posiadające zdolność realizacji technologicznych aspektów pracy.",
            "Zdarzenia biznesowe inicjują lub kończą Proces Biznesowy i jego działania.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy powinien być wykonywany przez zasoby technologii informacyjnych, posiadające zdolność realizacji technologicznych aspektów pracy."
    },
    {
        "question": "W kontekście cyklu życia procesu biznesowego, w etapie Analiza, Analiza zewnętrza dotyczy:",
        "options": [
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne",
            "głównie symulacji i prognozowaniu przebiegów procesów oraz parametrów ich realizacji (np. kosztu, czasu, wykorzystania zasobów)",
            "tego, co odbywa się w ramach procesu i służy odpowiedzi na pytanie: co się wydarzyło/dzieje/może wydarzyć w trakcie realizacji?",
            "przejawów realizacji procesów w organizacji"
        ],
        "answer": "przejawów realizacji procesów w organizacji"
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O motywacji: Cele Procesu Biznesowego wspierają osiąganie strategicznych, taktycznych i operatywnych celów organizacji\" należy: (V)",
        "options": [
            "Organizacja nie powinna mieć więcej niż jeden zestaw Procesów Biznesowych.",
            "Wszystkie Procesy Biznesowe powinny być wspierane przez kulturę organizacyjną, w której są realizowane.",
            "Wszystkie Procesy Biznesowe i wchodzące w ich skład działania powinny być opisane z użyciem wspólnego wzorca na każdym poziomie dekompozycji.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna."
        ],
        "answer": "Wszystkie Procesy Biznesowe powinny być wspierane przez kulturę organizacyjną, w której są realizowane."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O pracy: Proces Biznesowy opisuje pracę wykonywaną w organizacji\" należy: (III)",
        "options": [
            "Nazwa Procesu Biznesowego powinna jednoznacznie wskazywać na jego zamierzony rezultat biznesowy.",
            "Kompletny zestaw Procesów Biznesowych organizacji opisuje całość prac podejmowanych przez tę organizację.",
            "Wskaźniki i mierniki każdego działania będącego częścią Procesu Biznesowego muszą być powiązane ze wskaźnikami i miernikami Procesu Biznesowego.",
            "Proces Biznesowy rozpoczyna się, gdy nastąpi jedno lub więcej zdarzeń aktywujących jego rozpoczęcie."
        ],
        "answer": "Kompletny zestaw Procesów Biznesowych organizacji opisuje całość prac podejmowanych przez tę organizację."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O wytwarzaniu wartości: Proces Biznesowy tworzy wartość dla klientów i innych interesariuszy tego procesu\" należy: (I)",
        "options": [
            "Proces Biznesowy powinien tworzyć mierzalną wartość dla klientów i innych interesariuszy, poprzez dostarczanie wyników zaspokajających ich szczególne potrzeby i oczekiwania.",
            "Inne aktywa organizacji posiadają cechy wyraźnie odróżniające te aktywa od Procesów Biznesowych.",
            "Proces Biznesowy powinien być zdefiniowany w ściśle określonych granicach organizacji lub grupy organizacji.",
            "Model Procesu Biznesowego zawiera wszystkie informacje niezbędne do opisania Procesu oraz otoczenia, w którym jest realizowany."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy powinien tworzyć mierzalną wartość dla klientów i innych interesariuszy, poprzez dostarczanie wyników zaspokajających ich szczególne potrzeby i oczekiwania."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O nazwach: Idealna nazwa Procesu Biznesowego jest jednoznaczna, konsekwentnie stosowana oraz zrozumiała i przyjazna dla organizacji\" należy: (I)",
        "options": [
            "Praca wykonywana w Procesie Biznesowym przekształca fizyczne i informacyjne wejścia w wyjścia.",
            "Inne aktywa organizacji posiadają cechy wyraźnie odróżniające te aktywa od Procesów Biznesowych.",
            "Proces Biznesowy powinien mieć jedną i tylko jedną nazwę.",
            "Proces Biznesowy powinien tworzyć mierzalną wartość dla klientów i innych interesariuszy, poprzez dostarczanie wyników zaspokajających ich szczególne potrzeby i oczekiwania."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy powinien mieć jedną i tylko jedną nazwę."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O nazwach: Idealna nazwa Procesu Biznesowego jest jednoznaczna, konsekwentnie stosowana oraz zrozumiała i przyjazna dla organizacji\" należy: (III)",
        "options": [
            "Proces Biznesowy może składać się z wysoce ustrukturyzowanych i powtarzalnych działań lub być luźno ustrukturyzowany i charakteryzować się dużą zmiennością.",
            "Nazwa Procesu Biznesowego powinna jednoznacznie wskazywać na jego zamierzony rezultat biznesowy.",
            "Wskaźniki i mierniki każdego działania będącego częścią Procesu Biznesowego muszą być powiązane ze wskaźnikami i miernikami Procesu Biznesowego.",
            "Zdarzenia biznesowe inicjują lub kończą Proces Biznesowy i jego działania."
        ],
        "answer": "Nazwa Procesu Biznesowego powinna jednoznacznie wskazywać na jego zamierzony rezultat biznesowy."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O modelach: Model Procesu Biznesowego umożliwia wykorzystanie wielu różnych perspektyw, diagramów i notacji\" należy: (II)",
        "options": [
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Diagram Procesu Biznesowego dostarcza informacji o modelu Procesu Biznesowego istotnych z punktu widzenia danej grupy użytkowników.",
            "Zdarzenia biznesowe inicjują lub kończą Proces Biznesowy i jego działania."
        ],
        "answer": "Diagram Procesu Biznesowego dostarcza informacji o modelu Procesu Biznesowego istotnych z punktu widzenia danej grupy użytkowników."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O wytwarzaniu wartości: Proces Biznesowy tworzy wartość dla klientów i innych interesariuszy tego procesu\" należy: (IV)",
        "options": [
            "Proces Biznesowy kończy się, gdy osiągnięty jest zamierzony rezultat lub gdy podjęta jest decyzja o jego przerwaniu i rezygnacji z osiągnięcia zamierzonego rezultatu.",
            "Użytkownicy pracujący z modelem lub wdrażający wybrane aspekty modelu, powinni mieć możliwość oglądania diagramu Procesu w notacji, która jest odpowiednia dla ich własnych potrzeb.",
            "Organizacja nie powinna mieć więcej niż jeden zestaw Procesów Biznesowych.",
            "Proces Biznesowy powinien być mierzony w stałych punktach, w celu oceny jego skuteczności oraz zidentyfikowania możliwości jego poprawy."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy powinien być mierzony w stałych punktach, w celu oceny jego skuteczności oraz zidentyfikowania możliwości jego poprawy."
    },
    {
        "question": "W kontekście cyklu życia procesu biznesowego etap: Monitorowanie oznacza:",
        "options": [
            "jest ściśle związane z reakcją na zaistniałe sytuacje wyjątkowe. Obejmuje takie działania, jak: dodawanie, usuwanie, zmiana, zastępowanie uczestników procesów, zmiana logiki procesu w trakcie realizacji, zmiana rozlokowania i wykorzystania zasobów itp.",
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne",
            "dystrybucję danych można umieścić w kontekście controllingu procesów",
            "pomiar wykonania procesu oraz możliwość związania z procesem wskaźników (Key Process Indicators – KPI) oraz dokonywanie ich obserwacji w trakcie realizacji i po wykonaniu procesu"
        ],
        "answer": "pomiar wykonania procesu oraz możliwość związania z procesem wskaźników (Key Process Indicators – KPI) oraz dokonywanie ich obserwacji w trakcie realizacji i po wykonaniu procesu"
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O unikalności: Proces Biznesowy jest unikalnym aktywem organizacji, który wykorzystuje inne aktywa organizacji\" należy: (I)",
        "options": [
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne.",
            "Proces Biznesowy powinien być wykonywany przez zasoby ludzkie posiadające umiejętności niezbędne do realizacji powierzonej im pracy.",
            "Inne aktywa organizacji posiadają cechy wyraźnie odróżniające te aktywa od Procesów Biznesowych."
        ],
        "answer": "Inne aktywa organizacji posiadają cechy wyraźnie odróżniające te aktywa od Procesów Biznesowych."
    },
    {
        "question": "W kontekście cyklu życia procesu biznesowego etap: Identyfikacja oznacza:",
        "options": [
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne",
            "modelowanie przebiegu procesu z uwzględnieniem znanych ograniczeń i przy wykorzystaniu dostępnych zasobów",
            "wiąże się z mniej lub bardziej formalnym opisem rzeczywistości (modelowaniem)",
            "możliwość uruchomienia określonego mechanizmu wymuszającego to, że działania w procesach są podejmowane przez wszystkich wykonawców przewidzianych projektem, inne organizacje, systemy i procesy"
        ],
        "answer": "wiąże się z mniej lub bardziej formalnym opisem rzeczywistości (modelowaniem)"
    },
    {
        "question": "W rozwoju zarządzania procesowego Faza 1: Badania procesu produkcyjnego obejmuje elementy:",
        "options": [
            "Dostrzeżenie dostawców i roli procesów pomocniczych w zarządzaniu organizacją (procesy zaopatrzenia); Zmiana spojrzenia z wyników procesów na procesy realizowane wewnątrz funkcji",
            "Podejście systemowe; Zarządzanie łańcuchem wartości",
            "Analiza potrzeb klientów w łańcuchu dostaw; Elastyczność procesów (czas reakcji na zmiany); Zarządzanie procesami w ujęciu zwinnym",
            "Analiza procesu produkcyjnego pod kątem czasu przebiegu i zasobów procesu; Doskonalenie metod pracy; Kontrola wyników procesu produkcyjnego"
        ],
        "answer": "Analiza procesu produkcyjnego pod kątem czasu przebiegu i zasobów procesu; Doskonalenie metod pracy; Kontrola wyników procesu produkcyjnego"
    },
    {
        "question": "W kontekście cyklu życia procesu biznesowego etap: Wdrożenie i wykonanie oznacza:",
        "options": [
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne",
            "możliwość uruchomienia określonego mechanizmu wymuszającego to, że działania w procesach są podejmowane przez wszystkich wykonawców przewidzianych projektem, inne organizacje, systemy i procesy",
            "modelowanie przebiegu procesu z uwzględnieniem znanych ograniczeń i przy wykorzystaniu dostępnych zasobów",
            "wiąże się z mniej lub bardziej formalnym opisem rzeczywistości (modelowaniem)"
        ],
        "answer": "możliwość uruchomienia określonego mechanizmu wymuszającego to, że działania w procesach są podejmowane przez wszystkich wykonawców przewidzianych projektem, inne organizacje, systemy i procesy"
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O wytwarzaniu wartości: Proces Biznesowy tworzy wartość dla klientów i innych interesariuszy tego procesu\" należy: (II)",
        "options": [
            "Wartość tworzona przez Proces Biznesowy powinna być mierzona przez jeden lub więcej wskaźników i/lub mierników.",
            "Proces Biznesowy dostarcza wyjścia zewnętrznym klientom i interesariuszom oraz innym Procesom Biznesowym organizacji i otrzymuje wejścia od tychże.",
            "Diagram Procesu Biznesowego dostarcza informacji o modelu Procesu Biznesowego istotnych z punktu widzenia danej grupy użytkowników.",
            "Zdarzenia biznesowe inicjują lub kończą Proces Biznesowy i jego działania."
        ],
        "answer": "Wartość tworzona przez Proces Biznesowy powinna być mierzona przez jeden lub więcej wskaźników i/lub mierników."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O unikalności: Proces Biznesowy jest unikalnym aktywem organizacji, który wykorzystuje inne aktywa organizacji\" należy: (II)",
        "options": [
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Zdarzenia biznesowe inicjują lub kończą Proces Biznesowy i jego działania.",
            "Proces Biznesowy powinien być wykonywany przez zasoby technologii informacyjnych, posiadające zdolność realizacji technologicznych aspektów pracy.",
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne."
        ],
        "answer": "Zdarzenia biznesowe inicjują lub kończą Proces Biznesowy i jego działania."
    },
    {
        "question": "W kontekście cyklu życia procesu biznesowego etap: Analiza oznacza:",
        "options": [
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne",
            "dystrybucję danych można umieścić w kontekście controllingu procesów",
            "jest ściśle związane z reakcją na zaistniałe sytuacje wyjątkowe. Obejmuje takie działania, jak: dodawanie, usuwanie, zmiana, zastępowanie uczestników procesów, zmiana logiki procesu w trakcie realizacji, zmiana rozlokowania i wykorzystania zasobów itp.",
            "pomiar wykonania procesu oraz możliwość związania z procesem wskaźników (Key Process Indicators – KPI) oraz dokonywanie ich obserwacji w trakcie realizacji i po wykonaniu procesu"
        ],
        "answer": "dystrybucję danych można umieścić w kontekście controllingu procesów"
    },
    {
        "question": "W kontekście cyklu życia procesu biznesowego etap: Projektowanie oznacza:",
        "options": [
            "wiąże się z mniej lub bardziej formalnym opisem rzeczywistości (modelowaniem)",
            "możliwość uruchomienia określonego mechanizmu wymuszającego to, że działania w procesach są podejmowane przez wszystkich wykonawców przewidzianych projektem, inne organizacje, systemy i procesy",
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne",
            "modelowanie przebiegu procesu z uwzględnieniem znanych ograniczeń i przy wykorzystaniu dostępnych zasobów"
        ],
        "answer": "modelowanie przebiegu procesu z uwzględnieniem znanych ograniczeń i przy wykorzystaniu dostępnych zasobów"
    },
    {
        "question": "Skuteczne zarządzanie procesami biznesowymi to zdolność do (II):",
        "options": [
            "usprawniania i optymalizacji procesów",
            "monitorowania i wpływania na realizację procesów",
            "zapisywania i analizy informacji o ich przebiegach",
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne"
        ],
        "answer": "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne"
    },
    {
        "question": "W porównaniu podejścia funkcjonalnego do procesowego, które z poniższych jest charakterystyczne dla spojrzenia procesowego: (VII)",
        "options": [
            "Praca w ramach zespołów funkcjonalnych w strukturze organizacyjnej",
            "Struktura organizacji stabilna, uporządkowana według kryterium funkcji i specjalizacji",
            "Struktura organizacyjna ulega transformacji według kryterium procesów",
            "Identyfikacja klienta zewnętrznego"
        ],
        "answer": "Struktura organizacyjna ulega transformacji według kryterium procesów"
    },
    {
        "question": "W porównaniu podejścia funkcjonalnego do procesowego, które z poniższych jest charakterystyczne dla spojrzenia procesowego: (I)",
        "options": [
            "Odpowiedzialność za decyzje i działania w obszarze jednostki organizacyjnej, funkcja menedżera.",
            "Celem jest wywiązanie się z zadań przydzielonych określonej komórce organizacyjnej.",
            "Akcent postawiony na dostarczenie narzędzi i rozwiązań w obszarze.",
            "Postrzeganie organizacji jako układu dynamicznego zbioru procesów wzajemnie na siebie wpływających (którym odpowiadają wielofunkcyjne łańcuchy wartości). Horyzontalne spojrzenie na procesy."
        ],
        "answer": "Postrzeganie organizacji jako układu dynamicznego zbioru procesów wzajemnie na siebie wpływających (którym odpowiadają wielofunkcyjne łańcuchy wartości). Horyzontalne spojrzenie na procesy."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O modelach: Model Procesu Biznesowego umożliwia wykorzystanie wielu różnych perspektyw, diagramów i notacji\" należy: (I)",
        "options": [
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne.",
            "Inne aktywa organizacji posiadają cechy wyraźnie odróżniające te aktywa od Procesów Biznesowych.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Model Procesu Biznesowego zawiera wszystkie informacje niezbędne do opisania Procesu oraz otoczenia, w którym jest realizowany."
        ],
        "answer": "Model Procesu Biznesowego zawiera wszystkie informacje niezbędne do opisania Procesu oraz otoczenia, w którym jest realizowany."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O zasobach: Proces Biznesowy jest realizowany poprzez kombinację różnorodnych zasobów w różnych organizacjach lub jednostkach organizacyjnych\" należy: (V)",
        "options": [
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Wszystkie Procesy Biznesowe powinny być wspierane przez kulturę organizacyjną, w której są realizowane.",
            "Wszystkie zasoby wykorzystywane przy wykonywaniu Procesu Biznesowego powinny mieć jasno zdefiniowane zadania, role i odpowiedzialności.",
            "Wszystkie modele Procesów organizacji powinny być zintegrowane w jeden zestaw Procesów Biznesowych."
        ],
        "answer": "Wszystkie zasoby wykorzystywane przy wykonywaniu Procesu Biznesowego powinny mieć jasno zdefiniowane zadania, role i odpowiedzialności."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O wytwarzaniu wartości: Proces Biznesowy tworzy wartość dla klientów i innych interesariuszy tego procesu\" należy: (V)",
        "options": [
            "Wskaźniki i mierniki Procesu Biznesowego powinny być mierzalne i porównywalne w czasie, jak również we wszystkich miejscach, w których proces jest realizowany.",
            "Wszystkie modele Procesów organizacji powinny być zintegrowane w jeden zestaw Procesów Biznesowych.",
            "Wszystkie Procesy Biznesowe i wchodzące w ich skład działania powinny być opisane z użyciem wspólnego wzorca na każdym poziomie dekompozycji.",
            "Proces Biznesowy powinien być zdefiniowany w ściśle określonych granicach organizacji lub grupy organizacji."
        ],
        "answer": "Wskaźniki i mierniki Procesu Biznesowego powinny być mierzalne i porównywalne w czasie, jak również we wszystkich miejscach, w których proces jest realizowany."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O unikalności: Proces Biznesowy jest unikalnym aktywem organizacji, który wykorzystuje inne aktywa organizacji\" należy: (VI)",
        "options": [
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Wszystkie zasoby wykorzystywane przy wykonywaniu Procesu Biznesowego powinny mieć jasno zdefiniowane zadania, role i odpowiedzialności.",
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne.",
            "Wszystkie modele Procesów organizacji powinny być zintegrowane w jeden zestaw Procesów Biznesowych."
        ],
        "answer": "Wszystkie modele Procesów organizacji powinny być zintegrowane w jeden zestaw Procesów Biznesowych."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O pracy: Proces Biznesowy opisuje pracę wykonywaną w organizacji\" należy: (IV)",
        "options": [
            "Proces Biznesowy może składać się z wysoce ustrukturyzowanych i powtarzalnych działań lub być luźno ustrukturyzowany i charakteryzować się dużą zmiennością.",
            "Nazwa Procesu Biznesowego powinna być jednoznacznie i spójnie rozumiana przez zewnętrznych i wewnętrznych interesariuszy organizacji.",
            "Proces Biznesowy kończy się, gdy osiągnięty jest zamierzony rezultat lub gdy podjęta jest decyzja o jego przerwaniu i rezygnacji z osiągnięcia zamierzonego rezultatu.",
            "Proces Biznesowy powinien być mierzony w stałych punktach, w celu oceny jego skuteczności oraz zidentyfikowania możliwości jego poprawy."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy może składać się z wysoce ustrukturyzowanych i powtarzalnych działań lub być luźno ustrukturyzowany i charakteryzować się dużą zmiennością."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O zasobach: Proces Biznesowy jest realizowany poprzez kombinację różnorodnych zasobów w różnych organizacjach lub jednostkach organizacyjnych\" należy: (IV)",
        "options": [
            "Organizacja nie powinna mieć więcej niż jeden zestaw Procesów Biznesowych.",
            "Zasoby ludzkie zaangażowane w wykonywanie Procesu Biznesowego powinny mieć dostęp do praktycznej wiedzy, niezbędnej dla osiągnięcia optymalnego poziomu realizacji zadań.",
            "Wszystkie Procesy Biznesowe powinny być wspierane przez kulturę organizacyjną, w której są realizowane.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna."
        ],
        "answer": "Zasoby ludzkie zaangażowane w wykonywanie Procesu Biznesowego powinny mieć dostęp do praktycznej wiedzy, niezbędnej dla osiągnięcia optymalnego poziomu realizacji zadań."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O kontekście: Proces Biznesowy istnieje w określonym kontekście biznesowym\" należy: (III)",
        "options": [
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Notacja jest zestawem symboli i zasad konstruowania diagramów Procesu, stosowanych do wizualizacji i przekazywania informacji z określonej perspektywy modelu Procesu Biznesowego. Notacja nie jest modelem Procesu Biznesowego.",
            "Zachęty i bodźce motywacyjne zasobów ludzkich powiązanych z Procesem Biznesowym powinny wzmacniać osiąganie pożądanych rezultatów tego procesu.",
            "Proces Biznesowy rozpoczyna się, gdy nastąpi jedno lub więcej zdarzeń aktywujących jego rozpoczęcie."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy rozpoczyna się, gdy nastąpi jedno lub więcej zdarzeń aktywujących jego rozpoczęcie."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O nazwach: Idealna nazwa Procesu Biznesowego jest jednoznaczna, konsekwentnie stosowana oraz zrozumiała i przyjazna dla organizacji\" należy: (V)",
        "options": [
            "Organizacja nie powinna mieć więcej niż jeden zestaw Procesów Biznesowych.",
            "Praca wykonywana w Procesie Biznesowym przekształca fizyczne i informacyjne wejścia w wyjścia.",
            "Należy stosować jednolitą składnię do konstruowania nazw wszystkich Procesów Biznesowych oraz działań na wszystkich poziomach ich dekompozycji.",
            "Proces Biznesowy powinien tworzyć mierzalną wartość dla klientów i innych interesariuszy, poprzez dostarczanie wyników zaspokajających ich szczególne potrzeby i oczekiwania."
        ],
        "answer": "Należy stosować jednolitą składnię do konstruowania nazw wszystkich Procesów Biznesowych oraz działań na wszystkich poziomach ich dekompozycji."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O modelach: Model Procesu Biznesowego umożliwia wykorzystanie wielu różnych perspektyw, diagramów i notacji\" należy: (III)",
        "options": [
            "Wytyczne i reguły biznesowe stanowią ograniczenia dla Procesu Biznesowego.",
            "Notacja jest zestawem symboli i zasad konstruowania diagramów Procesu, stosowanych do wizualizacji i przekazywania informacji z określonej perspektywy modelu Procesu Biznesowego. Notacja nie jest modelem Procesu Biznesowego.",
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna."
        ],
        "answer": "Notacja jest zestawem symboli i zasad konstruowania diagramów Procesu, stosowanych do wizualizacji i przekazywania informacji z określonej perspektywy modelu Procesu Biznesowego. Notacja nie jest modelem Procesu Biznesowego."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O unikalności: Proces Biznesowy jest unikalnym aktywem organizacji, który wykorzystuje inne aktywa organizacji\" należy: (IV)",
        "options": [
            "Zasoby ludzkie zaangażowane w wykonywanie Procesu Biznesowego powinny mieć dostęp do praktycznej wiedzy, niezbędnej dla osiągnięcia optymalnego poziomu realizacji zadań.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne.",
            "Zasoby ludzkie, technologie i fizyczne aktywa umożliwiają realizację Procesu Biznesowego."
        ],
        "answer": "Zasoby ludzkie, technologie i fizyczne aktywa umożliwiają realizację Procesu Biznesowego."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O pracy: Proces Biznesowy opisuje pracę wykonywaną w organizacji\" należy: (I)",
        "options": [
            "Proces Biznesowy powinien być zdefiniowany w ściśle określonych granicach organizacji lub grupy organizacji.",
            "Praca wykonywana w Procesie Biznesowym przekształca fizyczne i informacyjne wejścia w wyjścia.",
            "Proces Biznesowy powinien mieć jedną i tylko jedną nazwę.",
            "Proces Biznesowy powinien tworzyć mierzalną wartość dla klientów i innych interesariuszy, poprzez dostarczanie wyników zaspokajających ich szczególne potrzeby i oczekiwania."
        ],
        "answer": "Praca wykonywana w Procesie Biznesowym przekształca fizyczne i informacyjne wejścia w wyjścia."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O wytwarzaniu wartości: Proces Biznesowy tworzy wartość dla klientów i innych interesariuszy tego procesu\" należy: (III)",
        "options": [
            "Wskaźniki i mierniki każdego działania będącego częścią Procesu Biznesowego muszą być powiązane ze wskaźnikami i miernikami Procesu Biznesowego.że.",
            "Wytyczne i reguły biznesowe stanowią ograniczenia dla Procesu Biznesowego.",
            "Notacja jest zestawem symboli i zasad konstruowania diagramów Procesu, stosowanych do wizualizacji i przekazywania informacji z określonej perspektywy modelu Procesu Biznesowego. Notacja nie jest modelem Procesu Biznesowego.",
            "Proces Biznesowy rozpoczyna się, gdy nastąpi jedno lub więcej zdarzeń aktywujących jego rozpoczęcie."
        ],
        "answer": "Wskaźniki i mierniki każdego działania będącego częścią Procesu Biznesowego muszą być powiązane ze wskaźnikami i miernikami Procesu Biznesowego.że."
    },
    {
        "question": "W porównaniu podejścia funkcjonalnego do procesowego, które z poniższych jest charakterystyczne dla spojrzenia procesowego: (III)",
        "options": [
            "Praca w ramach zespołów funkcjonalnych",
            "Akcent postawiony na dostarczenie narzędzi i rozwiązań w obszarze.",
            "Przydzielenie właściciela procesu odpowiedzialnego za cały proces zarządzania personelem",
            "Identyfikacja klienta zewnętrznego"
        ],
        "answer": "Przydzielenie właściciela procesu odpowiedzialnego za cały proces zarządzania personelem"
    },
    {
        "question": "Specyfika procesu w organizacji obejmuje następujące elementy (zaznacz poprawną odpowiedź):",
        "options": [
            "Zasoby/Wejście; Proces; Wymagania zewnętrzne; Wymagania wewnętrzne; Zasoby/Wyjście",
            "Zasoby/Wejście; Proces; Wymagania wewnętrzne; Zasoby/Wyjście",
            "Zasoby/Wejście; Proces; Wymagania zewnętrzne; Zasoby/Wyjście",
            "Zasoby/Wejście; Proces; Wymagania zewnętrzne; Wymagania wewnętrzne"
        ],
        "answer": "Zasoby/Wejście; Proces; Wymagania zewnętrzne; Wymagania wewnętrzne; Zasoby/Wyjście"
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O motywacji: Cele Procesu Biznesowego wspierają osiąganie strategicznych, taktycznych i operatywnych celów organizacji\" należy: (IV)",
        "options": [
            "Zachęty i bodźce motywacyjne zasobów ludzkich powiązanych z Procesem Biznesowym powinny wzmacniać osiąganie pożądanych rezultatów tego procesu.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Użytkownicy pracujący z modelem lub wdrażający wybrane aspekty modelu, powinni mieć możliwość oglądania diagramu Procesu w notacji, która jest odpowiednia dla ich własnych potrzeb.",
            "Zasoby ludzkie, technologie i fizyczne aktywa umożliwiają realizację Procesu Biznesowego."
        ],
        "answer": "Zachęty i bodźce motywacyjne zasobów ludzkich powiązanych z Procesem Biznesowym powinny wzmacniać osiąganie pożądanych rezultatów tego procesu."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O motywacji: Cele Procesu Biznesowego wspierają osiąganie strategicznych, taktycznych i operatywnych celów organizacji\" należy: (III)",
        "options": [
            "Wytyczne i reguły biznesowe stanowią ograniczenia dla Procesu Biznesowego.",
            "Proces Biznesowy powinien wykorzystywać wytyczne i reguły biznesowe do podejmowania decyzji biznesowych.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Notacja jest zestawem symboli i zasad konstruowania diagramów Procesu, stosowanych do wizualizacji i przekazywania informacji z określonej perspektywy modelu Procesu Biznesowego. Notacja nie jest modelem Procesu Biznesowego."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy powinien wykorzystywać wytyczne i reguły biznesowe do podejmowania decyzji biznesowych."
    },
    {
        "question": "W podejściu procesowym można odnaleźć implementacje wielu metod. nalezą do nich: (I)",
        "options": [
            "Reeingineering, Total Quality Management, Benchmarking",
            "Activity Based Costing, Activity Based Mangement, Balanced Scored Card",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna",
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne"
        ],
        "answer": "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne"
    },
    {
        "question": "W kontekście cyklu życia procesu biznesowego, w etapie Analiza, Analiza wyprzedzającej służy:",
        "options": [
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne",
            "głównie symulacji i prognozowaniu przebiegów procesów oraz parametrów ich realizacji (np. kosztu, czasu, wykorzystania zasobów)",
            "dotyczy tego, co odbywa się w ramach procesu i służy odpowiedzi na pytanie: co się wydarzyło/dzieje/może wydarzyć w trakcie realizacji?",
            "dotyczy przejawów realizacji procesów w organizacji."
        ],
        "answer": "głównie symulacji i prognozowaniu przebiegów procesów oraz parametrów ich realizacji (np. kosztu, czasu, wykorzystania zasobów)"
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O modelach: Model Procesu Biznesowego umożliwia wykorzystanie wielu różnych perspektyw, diagramów i notacji\" należy: (V)",
        "options": [
            "Zasoby ludzkie, technologie i fizyczne aktywa umożliwiają realizację Procesu Biznesowego.",
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne.",
            "Wszystkie Procesy Biznesowe i wchodzące w ich skład działania powinny być opisane z użyciem wspólnego wzorca na każdym poziomie dekompozycji.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna."
        ],
        "answer": "Wszystkie Procesy Biznesowe i wchodzące w ich skład działania powinny być opisane z użyciem wspólnego wzorca na każdym poziomie dekompozycji."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O nazwach: Idealna nazwa Procesu Biznesowego jest jednoznaczna, konsekwentnie stosowana oraz zrozumiała i przyjazna dla organizacji\" należy: (II)",
        "options": [
            "Wartość tworzona przez Proces Biznesowy powinna być mierzona przez jeden lub więcej wskaźników i/lub mierników.",
            "Zdarzenia biznesowe inicjują lub kończą Proces Biznesowy i jego działania.",
            "Proces Biznesowy składa się z zestawu działań, z których każde może posiadać swój własny zestaw działań.",
            "Nazwa Procesu Biznesowego powinna odzwierciedlać wykonywane w nim działania i nie powinna być sformułowana z użyciem strony biernej."
        ],
        "answer": "Nazwa Procesu Biznesowego powinna odzwierciedlać wykonywane w nim działania i nie powinna być sformułowana z użyciem strony biernej."
    },
    {
        "question": "W rozwoju zarządzania procesowego Faza 3: Zarządzanie procesowe obejmuje elementy:",
        "options": [
            "Podnoszenie poziomu integracji i elastyczności procesów; Zapewnienie ciągłości działań w procesach",
            "Dostrzeżenie dostawców i roli procesów pomocniczych w zarządzaniu organizacją (procesy zaopatrzenia); Zmiana spojrzenia z wyników procesów na procesy realizowane wewnątrz funkcji",
            "Podejście systemowe; Zarządzanie łańcuchem wartości",
            "Analiza potrzeb klientów w łańcuchu dostaw; Elastyczność procesów (czas reakcji na zmiany); Zarządzanie procesami w ujęciu zwinnym"
        ],
        "answer": "Dostrzeżenie dostawców i roli procesów pomocniczych w zarządzaniu organizacją (procesy zaopatrzenia); Zmiana spojrzenia z wyników procesów na procesy realizowane wewnątrz funkcji"
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O unikalności: Proces Biznesowy jest unikalnym aktywem organizacji, który wykorzystuje inne aktywa organizacji\" należy: (III)",
        "options": [
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne.",
            "Wytyczne i reguły biznesowe stanowią ograniczenia dla Procesu Biznesowego.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Proces Biznesowy powinien być wykonywany z wykorzystaniem obiektów i ich wyposażenia, które wspierają fizyczne aspekty pracy."
        ],
        "answer": "Wytyczne i reguły biznesowe stanowią ograniczenia dla Procesu Biznesowego."
    },
    {
        "question": "Specyfika procesu w organizacji w obszarze Zasoby/Wejście m.in. obejmuje następujące elementy:",
        "options": [
            "Misja, strategia, cele strategiczne, Procedury, polityki, regulaminy, standardy, System jakości",
            "Produkt/Usługa",
            "Przepisy prawne, Normy, Wymagania akcjonariuszy",
            "Klienci, Pracownicy, Kompetencje, Wiedza, Technologia, Infrastruktura"
        ],
        "answer": "Klienci, Pracownicy, Kompetencje, Wiedza, Technologia, Infrastruktura"
    },
    {
        "question": "W rozwoju zarządzania procesowego Faza 2: Podejście procesowe obejmuje elementy:",
        "options": [
            "Dostrzeżenie dostawców i roli procesów pomocniczych w zarządzaniu organizacją (procesy zaopatrzenia); Zmiana spojrzenia z wyników procesów na procesy realizowane wewnątrz funkcji",
            "Podnoszenie poziomu integracji i elastyczności procesów; Zapewnienie ciągłości działań w procesach",
            "Analiza potrzeb klientów w łańcuchu dostaw; Elastyczność procesów (czas reakcji na zmiany); Zarządzanie procesami w ujęciu zwinnym",
            "Podejście systemowe; Zarządzanie łańcuchem wartości"
        ],
        "answer": "Podejście systemowe; Zarządzanie łańcuchem wartości"
    },
    {
        "question": "W porównaniu podejścia funkcjonalnego do procesowego, które z poniższych jest charakterystyczne dla spojrzenia procesowego: (II)",
        "options": [
            "Identyfikacja klienta zewnętrznego.",
            "Celem jest dostarczenie wartości dodanej: – bezpośrednio klientowi wewnętrznemu, – pośrednio klientowi zewnętrznemu.",
            "Akcent postawiony na dostarczenie narzędzi i rozwiązań w obszarze.",
            "Odpowiedzialność za decyzje i działania w obszarze jednostki organizacyjnej, funkcja menedżera."
        ],
        "answer": "Celem jest dostarczenie wartości dodanej: – bezpośrednio klientowi wewnętrznemu, – pośrednio klientowi zewnętrznemu."
    },
    {
        "question": "W porównaniu podejścia funkcjonalnego do procesowego, które z poniższych jest charakterystyczne dla spojrzenia procesowego: (VI)",
        "options": [
            "Identyfikacja klienta zewnętrznego",
            "Struktura organizacji stabilna, uporządkowana według kryterium funkcji i specjalizacji",
            "Praca w ramach zespołów funkcjonalnych w strukturze organizacyjnej",
            "Współpraca w ramach procesu ‒ zespoły tworzone przez przedstawicieli różnych jednostek funkcjonalnych"
        ],
        "answer": "Współpraca w ramach procesu ‒ zespoły tworzone przez przedstawicieli różnych jednostek funkcjonalnych"
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O nazwach: Idealna nazwa Procesu Biznesowego jest jednoznaczna, konsekwentnie stosowana oraz zrozumiała i przyjazna dla organizacji\" należy: (IV)",
        "options": [
            "Proces Biznesowy powinien być mierzony w stałych punktach, w celu oceny jego skuteczności oraz zidentyfikowania możliwości jego poprawy.",
            "Zasoby ludzkie, technologie i fizyczne aktywa umożliwiają realizację Procesu Biznesowego.",
            "Kompletny zestaw Procesów Biznesowych organizacji opisuje całość prac podejmowanych przez tę organizację.",
            "Nazwa Procesu Biznesowego powinna być jednoznacznie i spójnie rozumiana przez zewnętrznych i wewnętrznych interesariuszy organizacji."
        ],
        "answer": "Nazwa Procesu Biznesowego powinna być jednoznacznie i spójnie rozumiana przez zewnętrznych i wewnętrznych interesariuszy organizacji."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O nazwach: Idealna nazwa Procesu Biznesowego jest jednoznaczna, konsekwentnie stosowana oraz zrozumiała i przyjazna dla organizacji\" należy: (VI)",
        "options": [
            "Wartość tworzona przez Proces Biznesowy powinna być mierzona przez jeden lub więcej wskaźników i/lub mierników.",
            "Nazwa Procesu Biznesowego nie powinna wskazywać, gdzie proces jest wykonywany, kto lub co bierze w nim udział oraz jak jest wykonywany.",
            "Wszystkie modele Procesów organizacji powinny być zintegrowane w jeden zestaw Procesów Biznesowych.",
            "Praca wykonywana w Procesie Biznesowym przekształca fizyczne i informacyjne wejścia w wyjścia."
        ],
        "answer": "Nazwa Procesu Biznesowego nie powinna wskazywać, gdzie proces jest wykonywany, kto lub co bierze w nim udział oraz jak jest wykonywany."
    },
    {
        "question": "W rozwoju zarządzania procesowego Faza 5: Zintegrowane zarządzanie procesowe obejmuje elementy:",
        "options": [
            "Podejście systemowe; Zarządzanie łańcuchem wartości",
            "Podnoszenie poziomu integracji i elastyczności procesów; Zapewnienie ciągłości działań w procesach",
            "Dostrzeżenie dostawców i roli procesów pomocniczych w zarządzaniu organizacją (procesy zaopatrzenia); Zmiana spojrzenia z wyników procesów na procesy realizowane wewnątrz funkcji",
            "Analiza procesu produkcyjnego pod kątem czasu przebiegu i zasobów procesu; Doskonalenie metod pracy; Kontrola wyników procesu produkcyjnego"
        ],
        "answer": "Podnoszenie poziomu integracji i elastyczności procesów; Zapewnienie ciągłości działań w procesach"
    },
    {
        "question": "Specyfika procesu w organizacji w obszarze Wymagania wewnętrzne m.in. obejmuje następujące elementy:",
        "options": [
            "Klienci, Pracownicy, Kompetencje, Wiedza, Technologia, Infrastruktura",
            "Przepisy prawne, Normy, Wymagania akcjonariuszy",
            "Misja, strategia, cele strategiczne, Procedury, polityki, regulaminy, standardy, System jakości",
            "Produkt/Usługa"
        ],
        "answer": "Misja, strategia, cele strategiczne, Procedury, polityki, regulaminy, standardy, System jakości"
    },
    {
        "question": "W kontekście cyklu życia procesu biznesowego, proces jest:",
        "options": [
            "identyfikowany, projektowany",
            "modelowany, następnie jest wdrażany",
            "wykonywany, obserwowany, analizowany i doskonalony",
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne"
        ],
        "answer": "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne"
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O kontekście: Proces Biznesowy istnieje w określonym kontekście biznesowym\" należy: (IV)",
        "options": [
            "Wszystkie Procesy Biznesowe powinny być wspierane przez kulturę organizacyjną, w której są realizowane.",
            "Użytkownicy pracujący z modelem lub wdrażający wybrane aspekty modelu, powinni mieć możliwość oglądania diagramu Procesu w notacji, która jest odpowiednia dla ich własnych potrzeb.",
            "Proces Biznesowy kończy się, gdy osiągnięty jest zamierzony rezultat lub gdy podjęta jest decyzja o jego przerwaniu i rezygnacji z osiągnięcia zamierzonego rezultatu.",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy kończy się, gdy osiągnięty jest zamierzony rezultat lub gdy podjęta jest decyzja o jego przerwaniu i rezygnacji z osiągnięcia zamierzonego rezultatu."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O kontekście: Proces Biznesowy istnieje w określonym kontekście biznesowym\" należy: (I)",
        "options": [
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Proces Biznesowy powinien być zdefiniowany w ściśle określonych granicach organizacji lub grupy organizacji.",
            "Proces Biznesowy powinien być sterowany, formalnie bądź nieformalnie, przez misję, wizję, strategiczne cele organizacji i ich cele pochodne.",
            "Model Procesu Biznesowego zawiera wszystkie informacje niezbędne do opisania Procesu oraz otoczenia, w którym jest realizowany."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy powinien być zdefiniowany w ściśle określonych granicach organizacji lub grupy organizacji."
    },
    {
        "question": "W Manifeście Procesu Biznesowego, do obszaru: \"O zasobach: Proces Biznesowy jest realizowany poprzez kombinację różnorodnych zasobów w różnych organizacjach lub jednostkach organizacyjnych\" należy: (III)",
        "options": [
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna.",
            "Zasoby ludzkie, technologie i fizyczne aktywa umożliwiają realizację Procesu Biznesowego.",
            "Zachęty i bodźce motywacyjne zasobów ludzkich powiązanych z Procesem Biznesowym powinny wzmacniać osiąganie pożądanych rezultatów tego procesu.",
            "Proces Biznesowy powinien być wykonywany z wykorzystaniem obiektów i ich wyposażenia, które wspierają fizyczne aspekty pracy."
        ],
        "answer": "Proces Biznesowy powinien być wykonywany z wykorzystaniem obiektów i ich wyposażenia, które wspierają fizyczne aspekty pracy."
    },
    {
        "question": "Manifest Procesu Biznesowego obejmuje obszary:",
        "options": [
            "O pracy; O wytwarzaniu wartości; O zasobach; O kontekście; O modelach; O unikalności",
            "O pracy; O zasobach; O kontekście; O motywacji; O nazwach; O modelach; O unikalności",
            "O pracy; O wytwarzaniu wartości; O motywacji; O nazwach; O modelach; O unikalności",
            "O pracy; O wytwarzaniu wartości; O zasobach; O kontekście; O motywacji; O nazwach; O modelach; O unikalności"
        ],
        "answer": "O pracy; O wytwarzaniu wartości; O zasobach; O kontekście; O motywacji; O nazwach; O modelach; O unikalności"
    },
    {
        "question": "Specyfika procesu w organizacji w obszarze Wymagania zewnętrzne m.in. obejmuje następujące elementy:",
        "options": [
            "Klienci, Pracownicy, Kompetencje, Wiedza, Technologia, Infrastruktura",
            "Misja, strategia, cele strategiczne, Procedury, polityki, regulaminy, standardy, System jakości",
            "Produkt/Usługa",
            "Przepisy prawne, Normy, Wymagania akcjonariuszy"
        ],
        "answer": "Przepisy prawne, Normy, Wymagania akcjonariuszy"
    },
    {
        "question": "Skuteczne zarządzanie procesami biznesowymi to zdolność do (I):",
        "options": [
            "ich identyfikacji i opisania",
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne",
            "wdrażania (implementacji) i uruchamiania procesów",
            "projektowania, organizowania i symulacji procesów"
        ],
        "answer": "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne"
    },
    {
        "question": "W podejściu procesowym można odnaleźć implementacje wielu metod. nalezą do nich: (II)",
        "options": [
            "Just-In-Time, Kazein, Kanban, Lean Management",
            "Reeingineering, Total Quality Management, Benchmarking",
            "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne",
            "Żadna merytoryczna odpowiedź nie jest poprawna"
        ],
        "answer": "Wszystkie merytoryczna odpowiedź są poprawne"
    },
    {
        "question": "W kontekście cyklu życia procesu biznesowego, w etapie Analiza, Analiza wewnętrzna dotyczy:",
        "options": [
            "tego, co odbywa się w ramach procesu i służy odpowiedzi na pytanie: co się wydarzyło/dzieje/może wydarzyć w trakcie realizacji?",
            "głównie symulacji i prognozowaniu przebiegów procesów oraz parametrów ich realizacji (np. kosztu, czasu, wykorzystania zasobów)",
            "przejawów realizacji procesów w organizacji.",
            "wszystkie merytoryczne odpowiedzi są poprawne"
        ],
        "answer": "tego, co odbywa się w ramach procesu i służy odpowiedzi na pytanie: co się wydarzyło/dzieje/może wydarzyć w trakcie realizacji?"
    },
    {
        "question": "Specyfika procesu w organizacji w obszarze Zasoby/Wyjście m.in. obejmuje następujące elementy:",
        "options": [
            "Przepisy prawne, Normy, Wymagania akcjonariuszy",
            "Klienci, Pracownicy, Kompetencje, Wiedza, Technologia, Infrastruktura",
            "Produkt/Usługa",
            "Misja, strategia, cele strategiczne, Procedury, polityki, regulaminy, standardy, System jakości"
        ],
        "answer": "Produkt/Usługa"
    }
]